原來沙維小白係街埸汁返黎

轉載自<懂球帝>內<西甲風雲>專欄。

拉馬西亞是怎樣練成的(下集)

上回書説到，拉瑪西亞經過幾代人的努力，終於成為了西甲青訓的代名詞和招牌菜。為了維護拉瑪西亞的地位，巴塞給青訓營提供了各種優渥條件和資金支持。

那麼，如此誘人的拉瑪西亞，如何加入呢？是不是需要加泰隆尼亞户口？是不是需要買個學區房？是不是需要報名填表或者毛遂自薦，站在拉瑪西亞門口高喊“我要稱霸偉大航路，因為我是要成為美斯的男人”？

答案當然是否定的。

【怎樣加入拉瑪西亞】

事實上，拉瑪西亞並不是一個你想報名就能報名的地方。他們的選材渠道一般有下面三種方式：

方式一：自己的球探發掘。現在，巴塞有40名的球探分佈在世界各地，其中加泰隆尼亞地區15人、西班牙其他地區15人，世界各地散落的10人，這些球探每天的工作就是替巴塞滿世界蒐羅值得培養的孩子。

一旦發現值得扔出精靈球的對象……“小朋友，我看你骨骼清奇，來我拉瑪西亞大農場試訓可好？”事實上，每年進入拉瑪西亞學習的孩子中有80%都是這些職業球探挑來的，所以不要輕視任何一場野球，説不定球場邊就站着亮着招子的巴塞球探。

方式二：別人的球探發掘。在這個地球上，有15傢俱樂部和巴塞建立起了長期的好基友關係，有些俱樂部甚至已經成為巴塞的衞星隊，拉瑪西亞淘汰下來的孩子會輸送到這些俱樂部撐場子。相應的，這些俱樂部的球探發掘了自己駕馭不住的天生麗質，也會推薦給拉瑪西亞。

方式三：在其他國家建立足球學校。現在，巴塞已經在許多國家開辦了足球學校，比如拉瑪西亞青訓營墨西哥分營、巴塞小妖培訓中心埃及分部、加泰隆尼亞足球天才聯盟日本分盟、以及“經過考證美斯祖上可能是我們南韓的思密達”等等。這些巴塞的嫡系學校每年都會把優秀學員推薦到拉瑪西亞，像杜斯山度士、久保健英、東格烏、昂多阿這些小妖，都是巴塞在全球的足球學校培養的優秀成果。

每一年，大約有150個年齡在7到15歲之間的足球少年有機會加入拉瑪西亞，經過初試淘汰掉30個，剩下的120個參加複試。然後再淘汰掉60個，剩下60個作為重點培養對象加入拉瑪西亞的各級青訓梯隊之中。

説到這裏，大家是不是看見一條通往諾甘普的康莊大道，只要層層升級然後打通B隊關卡，就可以代表巴塞出現在舞台中央？

很可惜，答案依然是否定的。

因為巴塞的梯隊建設如同變態級橫版通關遊戲一樣複雜，即使不算理論上沒有年齡限制的成年B隊，目前巴塞常備的青年梯隊共有……15支。

【拉瑪西亞的練級之路】

這麼説吧，如果你6歲加入巴塞青訓，那成為巴塞一線隊成員之前你會經歷以下過程。

第一步：U10代表隊，分別有A、B、C、D和PRE-U10(這個一般實際上是U8)五支球隊。為了讓孩子們都有球可踢，每支球隊的人數在11-13人不等，分別有自己的主教練和助理教練，分別參加地區足協組織的各個小組九人制少兒聯賽。

沒錯，這些拉瑪西亞的小甜菜7-8歲就開始一週單賽了，Lamine Yamal和Marc Bernal這兩位小正太在2015-2016的U10 C隊互相投喂出了雙雙單賽季50+的進球數。各位請先留個記憶，十年之後説不定可以吹“他9歲時我就知道必成大器了”。

第二步：U12代表隊，分別有A、B、C、D四支球隊。每支球隊球員人數為13-14人左右，踢的也是九人制。2015-2016賽季巴塞U12 A隊在青年聯賽裏30戰全勝，還拿下了加泰這一年齡段聯賽和杯賽的雙冠王，簡直殘暴。

第三步：U14代表隊，分為A隊和B隊。因為縮編成了兩支十一人制球隊，每隊的人數也增加到了22人左右，3名門將、9名後衞、5名中場、5名前鋒，基本與職業球隊的配置差不多。不過，到了這個年齡也開始出現了小部分離開拉瑪西亞專心學習的孩子。

第四步：U16代表隊，分為A隊和B隊。人數和配置基本和U14相同，但到了這個年齡段，已經要開始挑戰全國盃賽和跨國邀請賽的日常了。

第五步：U18代表隊，分為A隊和B隊，一般情況下實際操作是按照年齡分成U18和U17。這是通往成年B隊的最後一步，也因為會有通過轉會到來的新人擴充到了每隊25人左右。

這樣算下來，拉瑪西亞全校一共有220名左右的在校生，而且數量維持穩定。U18 A隊的球員們到了19歲後，能有6到10名球員進入巴塞B隊，跟隨B隊征戰西乙。

拔尖的B隊成員可以進入一線隊，逐漸進入球隊大名單，天天和飲水機相伴，然後開始漫長的處子秀等待……

説到這裏，悲觀的球迷可能已經放棄自己以及自己孩子的拉瑪西亞夢了；而樂觀的球迷也許會説：“這過程不就是和我們從幼兒園上到大學差不多嗎？只要慢慢長大，自然會進入一線隊的。”

嗯，大家可能已經忘了，每年都會有60個新蒐羅來的孩子加入各個梯隊當中，這就意味着梯隊之中將有60個被淘汰。每個賽季結束，各個梯隊都會評估孩子們是否適合在拉瑪西亞繼續訓練，不達標的將會被送到合作俱樂部或者建議尋找新的出路。

事實上，即便能夠順利熬到18歲，拉瑪西亞每年的畢業生中也只有一小部分能進入頂級聯賽。截止2010年，拉瑪西亞共出產442名球員，其中41人在巴塞獲得出場機會，38名球員效力西甲其他俱樂部，363名球員效力其他聯賽，但像美斯、沙維這樣的成名者其實寥寥無幾；截止2014年，拉瑪西亞共畢業503名球員，能夠有機會代表巴塞一線隊出場的，不足10%……

比如阿蘇林，曾被視為美斯之後拉瑪西亞最好的青訓產品，後來在西乙都踢不上球；比如克羅薩斯，曾被視為新的哥迪奥拿，但卻生不逢時遇到了同樣位置的巴斯基斯，現在被墨西哥藍十字隊租借到了次級聯賽的坦皮科馬德羅；就連法比加斯這樣的拉瑪西亞和西班牙寵兒，也是兜兜轉轉出道英超，衣錦還鄉之後再次背上行囊。

這就是職業足球的殘酷，即便是拉瑪西亞這樣成材率相當高的足球學校，即便他們在踏入校門之前已經經過了千挑萬選，但最後真正能夠成為頂級巨星的球員仍然屈指可數。

因為一個球員成才的背後，除了自己實力之外，需要天時地利人和等各種機緣巧合。

比如，一個好教練。

【哥迪奥拿和拉瑪西亞】

其實，就在拉瑪西亞黃金一代養成之前，巴塞青訓剛剛經過了一段艱難時期。

2006年5月，巴塞時隔14年重新捧得歐洲冠軍盃，沙維、恩尼斯達、佩奧爾等等拉瑪西亞少年班畢業生紛紛扛起大梁，巴塞迎來夢二隊的巔峯期。然而就在一年之後，2007年5月，曾經殺到衝西甲資格圈的巴塞B隊一路降級到了西班牙第4級別聯賽——西丙聯賽。

因為迴避規則，巴塞B隊不能和C隊呆在同一級別聯賽之中，所以當時同在西丙聯賽的巴塞C隊必須降級；又因為西丙已經是最低級別的全國聯賽，再掉級意義不大，所以巴塞C隊最終選擇瞭解散。(同樣的事後來在皇馬身上也發生過一回，歷史真是驚人的相似)

這一選擇，意味着幾十個18-23歲左右的球員要各奔東西，也意味着後面各年級的球隊都會受到不同程度的影響。而且B隊已經掉到了第4級別，拉瑪西亞的金字招牌該去往何處？

這時候，拉瑪西亞等到了他們的師兄、導師、貴人…………哥迪奥拿。

雖然哥迪奥拿2006年才拿到教練證書，但他2007年來到巴塞B隊時卻已經有了清晰的執教思路。比如，他把球員分類，分為有潛力成長為球星的年輕球員和資質一般的骨幹力量，把藍籌股推薦給一線隊，同時把穩健的長期持有。

是的，理論上征戰西丙已經不需要那麼多有資質的球員，還不如趁着這些孩子能值倆錢先行套現。但哥迪奥拿卻沒有草率的賣掉B隊已經超過21歲的“大齡青年”，而是讓他們再留隊觀察，雖然損失了賣小妖的仨瓜倆棗，卻保證了B隊的即戰力。

很快，巴塞B隊就被哥迪奥拿卓越的執教能力所統治。在哥迪奧拿和他的助手——已故的比拉諾瓦教練的帶領下，B隊僅僅在西丙蟄伏了一個賽季就重新衝回了西乙B。

那個賽季，巴塞B隊28勝9平5負順利進了附加賽，並且在附加賽中進9球失0球取得了碾壓式升級。在重回西乙B的那場比賽過後，哥迪奥拿激動地説：“這是足球生涯中最快樂的時刻之一”。

又係懂球帝
大家都知咩料

壞消息是，2008年哥迪奥拿就不再擔任巴塞青訓教練了；好消息是，他成為了巴塞一線隊的主帥。

在接手巴塞主教練之後，哥迪奥拿強化輪轉體制又熟悉B隊情況，一個好教練配上一幫好青訓，拉瑪西亞再次開啟了開掛式輸出。巴斯基斯、柏度、堤亞高等一大批青訓球員陸續成才，再加上先後召回的碧基和法比加斯，哥迪奥拿靠着一幫自家孩子開創了巔峯的夢三。

——2009年，美斯、沙維和恩尼斯達三名拉瑪西亞優秀畢業生一同躋身世界足球先生評選五強和金球獎前四，最終美斯包攬金球獎和世界足球先生。

——執教巴塞隆拿四個賽季，哥迪奥拿帶隊打了247場比賽，戰績179勝47平21負，勝率達到了讓人掉下巴的72.47%，率隊奪得14座冠軍獎盃，包括3個西甲冠軍、2個歐聯冠軍、2個國王杯冠軍、3個西班牙超級盃冠軍、2個歐洲超級盃冠軍和2個世俱杯冠軍。2009年，他們更是完成了自然年內“六冠王”的不朽偉業，“宇宙隊”從此得名。

——依靠着拉瑪西亞的班底，西班牙國家隊也一飛沖天。2008歐洲盃、2010世界盃、2012歐洲盃，三座連號的大賽冠軍可謂前無古人後也一時半刻不會有來者，皇馬教練出身的迪保斯基平躺着就享受到了巴塞送給他的紅利。

2010年，哥迪奥拿曾經説過：“最偉大的成功是你讓一名從拉瑪西亞畢業的年輕球員為一線隊首秀的那一刻，那要比贏得一項冠軍更加激動人心。”

哥迪奥拿説到了，也做到了。在他的任期內，一共給了28位巴塞青訓球員一線隊首秀的機會。當年他帶的那支成功升級的巴塞B隊，不僅走出了堤亞高、柏度等名將，而且18人主力陣容全部在西甲有過登場亮相，成材率達到了100%。

當然，這一切既有哥迪奥拿的功勞，也得給後來接手巴塞B隊並帶隊衝上西乙的安歷基發個軍功章。再加上好搭檔比拉諾瓦在哥迪奥拿走之後成為了巴塞的新任主帥，拉瑪西亞似乎即將迎來對世界足壇新一輪的主宰……

然而讓人沒想到的是，巴塞小妖成才之路戛然而止了。

【拉瑪西亞的危機】

這一切，最初的起源是2010年開始擔任巴塞主席的羅素。羅素新官上任之後，趁着熱乎幹了兩件事。

第一件，清除前朝遺老，換成自己親信。把當年拉樸達任命的青訓主管薩拿艾利申科和貝奈吉斯趕出去，轉而任命了寸功未立的阿莫爾和普伊格，讓他倆負責青訓營的日常運營以及跟蹤觀察西班牙從少年隊到二隊的所有青少年球隊。

第二件，任命了尤西比奧-薩克里斯坦作為新任的B隊主教練，結果這位教頭上任之後明顯只是為了把B隊作為他職業生涯的跳板。2014-2015賽季，前一年還在西乙殺入前三的巴塞B隊身陷降級區苦苦掙扎，薩克里斯坦中途下課，安歷基又在保級關鍵時期把B隊大腿穆尼爾召入一隊備戰。

5月31日，就在巴塞贏得國王杯一天之後，巴塞B隊以2-5的比分慘敗給雷加利斯，提前一輪從西乙聯賽中降級。

驅除老功臣，用人缺乏眼光，不僅使得青訓陷入了一團亂麻，還因為新任青訓主管缺乏經驗的騷操作導致巴塞接到了來自國際足聯的“超級罰單”—— 2014年，由於巴塞在購買未滿18歲小妖方面存在嚴重的違規行為，所以他們兩個轉會期內都不能再購買新球員……

當時巴塞球迷一片哀嚎，唯一值得欣慰的是：在轉會禁令的情況下，拉瑪西亞作為妖孽的搖籃，很可能會創造新一波的輸出高峯。

然而事與願違，當時擔任巴塞主帥的安歷基按了按計算器，作出了一個這樣的決定：既然未來兩個窗口都不能花錢，那我就在禁令生效之前把錢花光……

於是在2014年，巴塞一口氣購置了7名新援。蘇亞雷斯、巴禾、達史特根、拿傑迪錫、杜格拉斯、馬菲奧和華美倫，再加上後來提前半年跟隊訓練的杜蘭和維達爾，都是當打之年，都是球星。MSN成型，球隊堅挺的度過了轉會禁令期，但卻一下子把拉瑪西亞孩子們的路堵死了。

事實上，在哥迪奥拿之後，雖然比拉諾瓦和安歷基都是B隊主帥出身，但他們對從拉瑪西亞提拔新人都沒啥興趣。在比拉諾瓦執教的一年時間裏，他只給了卡利斯柏拿斯一個拉瑪西亞畢業生一線隊首秀的機會。

而更誇張的是安歷基，他在任三年真正算得上從拉瑪西亞提拔上來的只有一個羅羅拔圖。不給孩子們機會也就罷了，在安歷基執教期間法比加斯、迪路菲奧、保贊以及柏度還相繼離開了諾甘普，稍早之前堤亞高更是自掏腰包為轉會拜仁鋪路。

為啥這轉會這麼順利？

第一，哥迪奥拿當時是拜仁的主教練，一個重視自家孩子的教練召喚，的確很難拒絕。

第二，堤亞高的合同裏有8000萬歐元的違約金條款，但是這條款和出場次數掛鈎。因為堤亞高拿到的出場機會太少，所以他的違約金折後用券到只剩1800萬歐元。而且，這事兒巴塞的技術團隊竟然不知道，直到其他球隊問價了才發現，和球迷從媒體上獲知這事基本在同一時間……

可見，當時的巴塞高層對青訓的關注幾乎為零。

【未來，會怎樣？】

比起哥迪奥拿接手B隊時的西丙危機，這次拉瑪西亞頭上的陰雲似乎更大更濃。是拉瑪西亞的產品質量下降了嗎？

並不完全是。

翻開戰績，最近幾個賽季，拉瑪西亞的各支梯隊依然在青年聯賽和歐洲賽場上大放光彩。比如2014年，他們各級梯隊一共拿下了14個冠軍，創造了隊史最高紀錄，U18 A隊還在青年歐聯決賽裏3-0擊敗了賓菲加順利捧杯。

2017年，算上巴塞B隊在西乙B第三小組拿下的冠軍，拉瑪西亞各級別梯隊同樣獲得了14個國內聯賽的冠軍，同樣追平了三年前的最高紀錄。

此外，在2016年12月到2017年12月的這一年間，巴塞U12 A隊的小朋友們參加了四屆西甲承諾杯及其國際賽，四次全部奪冠。在他們的冠軍之路上，先後擊敗過皇馬、馬體會、塞維、瓦倫、維拉利爾、羅馬、尤文、賓菲加等一眾同齡青年隊。身材高大的沙維-卡利斯柏拿斯因為各種碾壓式進球，已經被《馬卡報》等媒體稱為“未來的新蘇亞雷斯”。

那麼，為什麼不給2014年奪冠的那批自家小妖機會？

原因很簡單。在金元足球的壓力下，更好的戰績就等於更多的錢，更多的錢就等於更多的球星吸引力，更大牌的球星就等於更多的商業機會和吸粉能力，更多的商機和更多的粉就等於更多的錢……

對於巴塞這種世界頂級球隊來説，等待小妖成長和給小妖交學費的代價甚至比直接購買成名球星更加昂貴。所以，與其高風險的等待某個孩子成才，巴塞近幾年和其他五大聯賽豪門做出了完全相同又類似無奈的選擇：買！

於是，蘇亞雷斯來了，尼馬也來了；尼馬走了，丹比利又來了。丹比利加盟球隊的時候才20歲，這就意味着10年之內巴塞B隊甚至好幾級青年隊和丹比利同一位置的小妖，都很難在一線隊拿到一個位置。這折損的並不僅僅是一個B隊的邊鋒，很可能從B隊往下9個梯隊的邊鋒到了成熟之時通通都要賣掉……

2016年夏季轉會巴塞引進了6名球員，其中5名是23歲以下的年輕球員。對於拉瑪西亞的孩子們來説，這真是一個讓人絕望的數字。一位不願意透露姓名的前拉瑪西亞教練就曾經對媒體抱怨過這樣的轉會：“不給穆尼爾和桑佩爾比賽的機會，他們怎麼成長？像哥迪奥拿之前那樣好好鍛鍊1-2年，他倆真的會比柏高艾卡沙和高美斯差嗎？”

如今，巴塞球迷把青訓的希望放在了華維迪身上。在他的教練生涯中，先後在畢爾包、愛斯賓奴、維拉利爾讓36名青訓球員在一隊上演了首秀。其中就包括伊拉奧拿、洛倫特、伊納基-威廉士、卡斯拿等等知名球員。

就在2017-2018賽季上半段，一名拉瑪西亞青訓教練激動地在採訪中表示：“三年後終於有一線隊主帥來看青年隊比賽了。”經過了安歷基執教的那三年，拉瑪西亞的孩子們對於華維迪有着和球迷一樣的期望。

但是，把一個踢足球的孩子造就成巨星，路實在太過艱難。而把一個青訓營打造至黃金時代，更難。

就像曼聯的92班、巴塞的夢二夢三一樣，歷史的巧合讓一羣天賦極佳的孩子在相近的時間出生、又出於各種機緣巧合被挖到同樣的青訓營、遇到了肯提拔年輕人的一線隊教練、重視青訓的俱樂部主席、幸運的沒有遭遇毀滅性傷病、最終在一個時間點實現了井噴。

這一切，其實是個奇蹟。

但這個奇蹟是怎樣產生的呢？

——還記得我們在上一篇文章中提到的巴塞青年A隊敗給啤酒廠隊的那段歷史嗎？當時那個帶着巴塞輸掉比賽的主教練名叫約瑟夫-明古艾拉，他被解僱之後成為了一名經紀人。20年後，正是他把美斯推薦給了巴塞。

——還記得我們在上一篇文章中提到的被努涅斯主席派去籌建拉瑪西亞青訓基地的奧里奧爾-托爾特嗎？他作為青訓教練兼球探為巴塞工作了40年，有三個小朋友是他在野球場上發現並且親自帶到拉瑪西亞的。這三個小朋友分別是：哥迪奥拿、沙維、恩尼斯達。

為了表彰托爾特的功績，巴塞新建成的青訓中心決定命名為奧里奧爾-托爾特訓練基地，也就是我們上篇説的那個新拉瑪西亞。

這就是拉瑪西亞。有拜恩雷斯、告魯夫、雲高爾、哥迪奥拿等優秀教練不斷的努力，有許許杜杜不知名的拉瑪西亞人默默地耕耘，接力棒一代又一代的傳承，才促成了球隊以拉瑪西亞畢業生為骨幹構築王朝的壯舉，才助推了2008年到2012年西班牙國家隊的碾壓。

而現在，雖然有買賣和培養之間的矛盾，也有學院人才的暫時斷層，但球探和教練們仍在努力工作、孩子們仍在學習訓練，只要拉瑪西亞按照他慣有的節奏繼續前行……

巴塞球迷堅信，奇蹟終會再一次發生。

家陣啲死疤狗咪又係乜撚都叫買，買撚哂最貴最top既番黎就岩

上個post有人講踢波好過讀書
諗條友應該睇下呢個post